誠品敗走深圳

深圳剛慶祝特區建立40周年，展示令人刮目相看的發展奇蹟，可是當地文青圈子卻出現令人可惜的消息，台灣誠品在南山區重金打造、樓高6層的旗艦店，原本簽了20年租約，開業未夠兩年，卻將於下月底倉卒結業。據了解，這次誠品與深圳「分手」，非關誠品品牌在內地不吃香，亦不代表深圳是「文化沙漠」，而主要因為選址有誤，誠品擬把香港銅鑼灣的成功經驗複製到深圳，豈料水土不服，可說經一事長一智。

誠品深圳旗艦店是該品牌在大陸第二家分店，設於華潤置地（01109）旗下高檔商場、南山區萬象城。萬象城堪稱內地最頂尖商場系列，在很多方面都向香港的金鐘太古廣場借鑑，主打高端消費。南山區萬象城則是該系列在深圳第二座商場，開業於2018年，而誠品旗艦店設於地下至5樓，樓面面積逾35萬方呎，為該商場最大賣點。

選址失誤水土不服

正因如此，誠品和華潤俱非常重視這家旗艦店，雙方自2015年起便開始籌備，甚至華潤在商場興建過程中也曾徵詢誠品意見，為其度身訂造一整面玻璃幕牆，覆蓋誠品6層店面，客人猶如置身水晶宮，充滿仙氣感覺；若論裝修豪華程度，該店可能冠絕誠品包括台灣、香港、日本在內所有據點。

由於落重本打造，誠品和華潤簽署長達20年租約。儘管雙方未披露租約條款，據業界消息，華潤向誠品收取的租金非常特惠，幾乎是「半租半送」，且相當一部分的租金乃來自營業額分成。

誠品跟華潤濃情蜜意孕育出這件結晶品，豈料該店於2018年12月15日隆重開幕後，客流量和生意額一直遠遜預期，加上新冠疫情打擊，終於捱不住，早前宣布將於12月31日結業，這亦意味誠品正式「敗走深圳」。

很多人不明白，疫情衝擊料屬短暫，該店既簽了20年租約，何不再捱一陣子，以待守得雲開？再者，既然租金水平特惠，又有很大部分採用分成模式，「防守力」理應不差？

業界人士透露，該店的問題屬結構性，可說從一開始已擺錯位，疫情只不過雪上加霜而已。其最大失誤在於選址，事關南山區是深圳高端商業區，萬象城更是頂尖豪華商場，設有LV、HERMÈS、Cartier、BVLGARI等一線奢侈品名店。

在一些城市，奢侈品消費圈和文青消費圈並不互相排斥，甚至可以共冶一爐、相輔相成。香港銅鑼灣正是最佳例子，誠品旗艦店進駐希慎廣場8至10樓，儘管樓下充斥奢侈名牌，卻無礙文青及「偽文青」走上誠品；相反銅鑼灣的中高端潮流感覺，進一步促進了誠品消費氛圍，讓客人更豪爽在店內購買精品。另方面，誠品不但有助希慎廣場吸引人流，同時為該商場注入一點文化氣息，令消費者有更佳體驗。在一定程度上，誠品在台北信義區、松山區等旗艦店都造就出這相得益彰效果。

然而，內地自八十年代改革開放以來，城市化歷史較短，進程快速，且往往採用大拆大建、開闢新區等方式發展，其中一個結果是不同消費圈子的地域區隔很明顯。例如深圳的文青消費圈主要在福田區，以老舊房子為主，滙聚大量特色書店，卻不會找到什麼奢侈品名店。文青們亦缺乏意欲遠赴南山區CBD，穿過一系列名店，只為拜訪誠品，他們可能感到格格不入，即是「唔啱feel」。

換句話說，誠品擬把香港銅鑼灣、台北信義區的成功經驗複製到深圳，強勢進軍當地CBD，已證明水土不服。反觀誠品在蘇州的分店，設於金雞湖畔，正是蘇東坡、唐伯虎等騷人墨客流連之地（馬雲的「桃花源」別墅也在這裏），充滿文化氣息，跟誠品十分「啱feel」，所以該店自2015年開業以來一直旺場，據悉目前已恢復至疫情前逾八成人流水平，跟深圳分店差天共地。

由此可見，誠品之「敗走深圳」，非關該品牌在內地不吃香，亦不等於深圳是「文化沙漠」，而主要因為選址出事。蘇州分店之成功，顯示出嚴格書籍審查制度（禁止售賣政治敏感書籍）未必會令誠品的商業模式行不通。

眾所周知，誠品的真正商業模式是「文化包租公」，首先憑書卷氣息營造「品味氛圍」，藉着「吸客效應」，以特惠租金向大業主承租大量樓面，再把約半數面積分租予時裝和精品品牌，以及咖啡店、奶茶店、雪糕店，從中賺取租金差價，至於「賣書」當然賺不到多少，但求蝕少而已。

提早18年解約雙贏

在深圳萬象城旗艦店，誠品沿用同樣套路，其35萬方呎面積已等同一個中型商場，但「賣書」只佔約三分一，其餘都是外租予其他品牌。可是人流實在太差，很多承租者已經撤離，令店內顯得空蕩蕩，誠品單靠自己根本撐不下去。身為萬象城主力店，誠品人氣冷清亦令大業主華潤很頭痛。

根據誠品在台灣證交所發布的文件，今次深圳店結業，一方面造成1.82億元新台幣資本開支減值損失（巨額裝修投資一筆勾銷），同時因「租賃修改」帶來1.87億元新台幣賬面利益。看來誠品這次「提早18年」解約，相信毋須作出太多賠償，甚至可能是華潤「貼錢請你走」。畢竟該店原本租金特惠，期望帶動人流又落空，倒不如「好心分手」，商場方面亦可趁早改革重新打算。

經深圳一役後，誠品原本打算在上海CBD「上海中心大廈」（樓高128層，屬中國第一高樓）開設大陸地區第三家分店的大計，亦已臨時叫停。經一事長一智，誠品若想在上海插旗，或許還是黃埔區或靜安區比較「啱feel」。

笑撚死，以為中國13億人一人一蚊就發達？

《王者榮耀》做活動

一人一蚊賺到笑

冇文化嘅地方賣文化嘢

講睇書習慣，班支那人絕對優勝過香港

有無 sampling bias 或者會唔會係瞎子摸象？

人地係太多選擇 唔會無端端山長水遠只係去誠品

土豪字都唔識多隻仲點買書

蘇州人口組成同深圳爭好遠

唔理實體定網上小說好
其實佢地都係比香港既多好撚多
重點係,支那埋網上小說紅到出哂書,拍哂劇同戲
大把人跟風作同睇

相反,香港既,小說作家?無錢途 點解炒賣咁好搵

不過誠品敗走都唔關有無文化事
以支那風氣,台灣一日未納入都一日難成大器 所以佢地真係唔洗係支那搵大錢住

南山區根本就係香港人去多

睇書可能係， 但係買書唔係

咪又係賣刁語錄

上面啲書段斤賣，貪你啲書香

其實中台日嘅閱讀風氣係好過香港好多

香港無論書店定圖書館
賣得／借出最多嘅係閃閃旅遊書同學習工具書(教科書，補充練習etc)
唔好講到文學書咁深，想搵本港產娛樂小說都難

呢個真
幾唔鍾意支那人都要認

佢哋買開翻版書

收皮啦支那仔，大陸人邊會睇書

佢地網上小説會追同課金。不過好多千篇一律

d人去書城買去誠品做乜

我的老公是兵王

好多呢d

其實如果跟翻人口比例黎講都好難講 始終太多文盲拖低晒

不過跟翻我個人經驗就絕對係 中國識親啲Fd 好多都有睇

睇書習慣

就連兩佬都睇晒金庸 梁羽生/中國歷史出名個啲

Ps 佢地一個冇讀過書 一個小學畢業

倒閉就倒閉啦，咁多理由

賣禁書包賺
以前尖沙咀啲報紙檔賣嗰啲政治揭秘書勁多大陸人買

講番香港 唔好講書
好多優質文章都tldr